# **algebra**

## Лекция 1

[Ссылка](./static/algebra_lec1.pdf) на лекцию в $\LaTeX$-формате.

**Определение.** 
Множество с бинарной операцией $\circ$ $-$ множество $M$ с заданным отображением $M \times M \to M$, 
такое что $(a, b) \to a \circ b$.

**Определение.** 
$(M, \circ)$ называется полугруппой, если операция ассоциативна, то есть $(a \circ b) \circ c=a \circ (b \circ c)$. Полугруппа обозначается как $(S, \circ)$.

**Определение.** 
Полугруппа $(S, \circ)$ называется моноидом, если в ней существует нейтральный элемент $e \ (e \in S)$, то есть 
такой, что $\forall s \in S : e \circ s = s \circ e = s$.

**Примеры.** 
$(\mathbb{N}, +)$ $-$ не моноид, $(\mathbb{Z}_{\ge 0}, +)$ $-$ моноид.

**Лемма.** Нейтральный элемент единствен.

***Доказательство.*** Пусть их хотя бы 2. Обозначим их за $e_1$ и $e_2$ соответственно. Тогда:
$$
e_1 \circ e_2 = e_1 = e_2
$$

**Определение.** Моноид $(S, \circ)$ называется группой, если все его элементы обратимы, то есть 
    $\forall a \in S \ \exists b \in S : a \circ b = b \circ a = e$. 
    Тогда говорят, что $b$ обратен $a$. Обозначается как $b=a^{-1}$.

**Лемма.** Обратный элемент, если он существует, единственен.

***Доказательство.*** Пусть обратных хотя бы 2 для элемента $x$. Обозначим их за $y_1$ и $y_2$ соответственно. Но тогда:
$$
y_1 = y_1 \circ e = y_1 \circ (x \circ y_2) = (y_1 \circ x) \circ y_2 = e \circ y_2 = y_2
$$

**Определение.**
Группа $(G, \circ)$ называется коммутативной (или абелевой), если 
    $\forall a, b \in G : a \circ b = b \circ a$.

#### Обозначения.
* Произвольные группы (мультипликативные) обозначаем как $(G, \circ)$.
* Коммутативные группы обозначаем как $(A, +)$.

**Определение.** Порядок группы $G$ $-$ число элементов в ней. Обозначается как $|G|$.

#### Примеры групп.

* Числовые аддитивные: $(\mathbb{Z}, +), (\mathbb{Q}, +), (\mathbb{R}, +), (\mathbb{C}, +), (\mathbb{Z}_n, +)$.
* Числовые мультипликативные: $(\mathbb{Q} \setminus \{0\}, \times), (\mathbb{R} \setminus \{0\}, \times), (\mathbb{C} \setminus \{0\}, \times), (\mathbb{Z}_p \setminus \{0\}, \times), (\mathbb{Z}_n^*, \times)$.
* Группы матриц (по умножению):

    - $GL_n(\mathbb{R}) = \{A \in M_n(\mathbb{R}) \mid \det A \ne 0\}$ 
    - $SL_n(\mathbb{R}) = \{A \in M_n(\mathbb{R}) \mid \det A = 1\}$ 

* Группы подстановок $S_n$. Также есть группа четных перестановок $A_n$. Можно заметить, что $|A_n| = \frac{n!}{2}$. $A_n$ также называют знакопеременной. 

**Упражнение.** Покажите, что $S_n$ $-$ коммутативна $\Leftrightarrow$ $n \le 2$.

**Упражнение.** Покажите, что $A_n$ $-$ коммутативна $\Leftrightarrow$ $n \le 3$.

**Определение.** Подмножество $H \subseteq G$, где $G$ $-$ группа, называется подгруппой, если 
    $H \ne \varnothing$ и $\forall a, b \in H : ab^{-1} \in H$. 
Нетрудно видеть, что это определение эквивалентно:

* $e \in H$
* $\forall a, b \in H: ab \in H$
* $\forall a \in H : a^{-1} \in H$

В любой группе есть 2 несобственные подгруппы: $H_1 = \{e\}, H_2 = G$.

**Предложение.** Всякая подгруппа в $(\mathbb{Z}, +)$ имеет вид $k \mathbb{Z}$, где $k \in \mathbb{Z}_{+}$.

***Доказательство.*** Ясно, что $k\mathbb{Z}$ $-$ подгруппа. 
    Пусть $H$ $-$ подгруппа. Если $H = \{0\}$, то $k=0$. 
    Иначе пусть $k$ $-$ наименьшее натуральное число в $H$. Тогда $k \mathbb{Z} \subseteq H$. 
    Теперь в обратную сторону, возьмем $a \in H$. Представим $a = kq + r$, где $q \in \mathbb{Z}, 0 \le r \le k-1$. 
    Тогда $r=a - kq \in H$, но так как $k$ $-$ минимальное натуральное, $r=0$. 

**Определение.** Пусть $G$ $-$ группа и $g \in G$. Тогда циклическая подгруппа в $G$, порожденная элементом $g$, это 
    подгруппа $H = \langle g \rangle = \{g^m \mid m \in \mathbb{Z}\}$. 
    Элемент $g$ называется порождающим (или образующим).

**Пример.** $2\mathbb{Z} \subseteq \mathbb{Z}$, причем $2\mathbb{Z} = \langle 2 \rangle = \langle -2 \rangle$.

**Определение.** Пусть $G$ $-$ группа и $g \in G$. Тогда порядком элемента $g$ называется наименьшее натуральное $s$, 
    такое что $g^s = e$. Если такого $s$ не существует, то порядок равен $\infty$. 
    Обозначается как $ord(g)$.

**Предложение.** Пусть $G$ $-$ группа и $g \in G$. Тогда $ord(g) = |\langle g \rangle|$.

***Доказательство.*** Заметим, что $g^k = g^s$ тогда и только тогда, когда $g^{k-s} = e$.
Поэтому если $ord(g) = \infty$, то все $g^m \ (m \in \mathbb{Z})$ попарно различны. 
Следовательно $ord(g) = |\langle g \rangle| = \infty$.

Теперь рассмотрим случай, когда $ord(g) = m$. 
Тогда элементы $g^0, g^1, \dots, g^{m-1}$ попарно различны. С другой стороны, 
$g^n = g^{mq + r} = (g^m)^q \cdot g^r = 1^q \cdot g^r = g^r$. 
Поэтому $|\langle g \rangle| = |\{g^0, g^1, \dots, g^{m-1}\}| = m = ord(g)$, что и требовалось.

**Определение.** Группа $G$ называется циклической, если существует такой $g \in G$, что $G = \langle g \rangle$.

## Семинар 1

[Ссылка](./static/algebra_sem1.pdf) на семинар в $\LaTeX$-формате.

## ДЗ 1

[Ссылка](./static/algebra_hw1.pdf) на решенное ДЗ-1 в $\LaTeX$-формате.

## Лекция 2

[Ссылка](./static/algebra_lec2.pdf) на лекцию в $\LaTeX$-формате.

#### Циклические группы

Чуть позже докажем, что все циклические группы изоморфны $(\mathbb{Z}, +), (\mathbb{Z}_n, +)$.

**Определение.** 
Пусть $G$ $-$ группа, $H \subseteq G$ $-$ подгруппа, $g \ (g \in G)$ $-$ какой-то элемент. 
Тогда левый смежный класс элемента $g$ по подгруппе $H$ это $gH = \{gh \mid h \in H\}$.

**Лемма.** Для любых $g_1, g_2 \in G $ верно $g_1H = g_2H$ или $g_1H \cap g_2H = \emptyset$.

***Доказательство.***
В случае пустого пересечения все очевидно.
Пусть $g_1h_1 = g_2h_2$, где $h_1, h_2 \in H$. 
Тогда $g_1 = g_2h_2h_1^{-1}$, следовательно $g_1H =  g_2h_2h_1^{-1}H_1 \subseteq g_2H$.
Аналогично $g_2H \subseteq g_1H$, поэтому $g_1H = g_2H$.

**Лемма.** $|gH| = |H|$.

***Доказательство.***
    Установим биекцию между $gH$ и $H$. 
    Пусть $\phi : gH \to H$, где $\phi(gh) = h$. 
    Поймем, что $\phi$ $-$ биекция. Пусть не так, $gh_1 = gh_2 \Rightarrow^{g^{-1} \cdot} h_1 = h_2$, противоречие.

**Определение.** 
    Индекс подгруппы $H \subseteq G$ $-$ это число различных левых смежных классов $G$ по $H$. 
    Обозначается как $[G:H]$.

**Теорема Лагранжа.**
    Пусть $G$ $-$ конечная группа. Тогда для любой подгруппы $H \subseteq G$: 
    $$
    |G| = |H| \cdot [G:H]
    $$

***Доказательство.***
    Если $H=G$, то теорема верна. 
    Возьмем в качестве первого класса $H$.
    Потом возьмем $g_1 \in G : g_1H \ne H$ и создадим второй класс $g_1H$. 
    Затем возьмем еще один элемент $g_2 \in G : g_2H \ne H \land g_2H \ne g_1H$ и создадим еще один класс. 
    И так далее. Размер каждого класса будет $|H|$. Всего классов, понятно, $[G:H]$.

**Следствие.**
    Порядок подгруппы делит порядок группы. Иными словами, $|H|$ делит $|G|$, 
    где $H \subseteq G$ $-$ подгруппа.

**Следствие.**
    Порядок любого элемента делит порядок группы. То есть $\forall g \in G : ord(g) \mid |G|$. 
    Это следует из того, что $ord(g) = | \langle g \rangle |$, а $\langle g \rangle$ $-$ подгруппа.

**Следствие.**
    $\forall g \in G : g^{|G|} = e$.

**Следствие (Малая теорема Ферма).**
    Если $p$ $-$ простое, $(a, p) = 1$, то $a^{p-1} \equiv 1 \pmod{p}$.
    Это следствие можно доказать с помощью теории групп, ели взять $G = (\mathbb{Z}_p \setminus \{0\}, \times)$. 
    Тогда $|G|=p-1, a^{|G|}=a^{p-1}=e$.

**Следствие.**
    Пусть $|G|=p$, где $p$ $-$ простое. 
    Тогда $G$ $-$ циклическая группа (в частности, коммутативная), и она порождается любым своим элементом (кроме нейтрального элемента $e$).

***Доказательство.***
    Возьмем $g \in G, g \ne e$. Рассмотрим $\langle g \rangle$. Так как $\langle g \rangle$ $-$ подгруппа, $e \in \langle g \rangle$. 
    Тогда $|\langle g \rangle| \ge 2$, и это число делит $|G| = p$, а так как $p$ $-$ простое, $|\langle g \rangle| = |G|$, следовательно 
    $\langle g \rangle = G$.

**Определение.** 
    Правый смежный класс элемента $g$ по подгруппе $H \subseteq G$ $-$ это множество $Hg = \{hg \mid h \in H\}$.

**Факт.**
    Правых смежных классов столько же, сколько левых, то есть $\frac{|G|}{|H|} = [G:H]$.

**Определение.** 
    Подгруппа $H \subseteq G$ называется нормальной, если $\forall g \in G : gH = Hg$.

**Пример.**
Если $G$ коммутативна, то любая подгруппа $H \subseteq G$ нормальная. 

**Утверждение.**
Для подгруппы $H \subseteq G$ эквивалентны следующие условия:
    \begin{enumerate}
        \item $H$ $-$ нормальная
        \item $\forall g \in G : gHg^{-1} \subseteq H$
        \item $\forall g \in G : gHg^{-1} = H$
    \end{enumerate}

***Доказательство.***
    Докажем $1 \Rightarrow 2$. Если $gH = Hg$, то $\forall h \in H \ \exists h' \in H : gh = h'g$. 
    Тогда $ghg^{-1}=h'gg^{-1}=h'$ поэтому $gHg^{-1} \subseteq H$.

Теперь докажем $2 \Rightarrow 3$. Покажем, что $H \subseteq gHg^{-1}$. Возьмем $h \in H$. Заметим, что $h=gg^{-1}hgg^{-1} = g(g^{-1}hg)g^{-1}$. 

Тогда по (2) найдется $h' \in H : h = gh'g^{-1}$, поэтому $h \in gHg^{-1}$. 
    И наконец $3 \Rightarrow 1$. Заметим, что $gH=Hg \Rightarrow^{\cdot g^{-1}} gHg^{-1} = H$.

**Пример.**
    $SL_n \subseteq GL_n$. Так как $\forall A \in GL_n, B \in SL_n : \det (ABA^{-1})= \det B = 1$. 

**Определение.** 
    Пусть $G$ $-$ некоторая группа, $H \subseteq G$ $-$ подгруппа. 
    Обозначим за $G / H$ множество смежных классов. 
    По определению положим $(g_1H)(g_2H)=g_1g_2H$. 
    Ассоциативность выполняется, так как:
    $$
    \left( (g_1H)(g_2H) \right) (g_3H) =  (g_1H)\left( (g_2H) (g_3H)\right)  = g_1g_2g_3H
    $$
    В качестве нейтрального элемента возьмем $eH$. Для каждого элемента $gH$ есть обратный $g^{-1}H$.

Докажем корректность этого определения. 
Нам нужно проверить, что:
$$
(g_1h_1H)(g_2h_2H) = g_1h_1g_2h_2H = g_1g_2H
$$
Перепишем $g_1h_1g_2h_2 = g_1g_2(g_2^{-1}h_1g_2)h_2$. Тогда мы хотим, чтобы $g_2^{-1}h_1g_2 \in H$, 
из этого следует, что $H$ $-$ нормальная подгруппа. То есть определение выше верно только для нормальной $H$.

Корректность обратного доказывается аналогично.

**Упражнение.**
    Показать, что определение 15 верно только для нормальных групп.

**Пример.**
    Возьмем $G = (\mathbb{Z}, +), H = n\mathbb{Z}$. Тогда $G/H=\mathbb{Z}_n = \{\overline{0}, \overline{1}, \dots, \overline{n-1}\}$.
    Каждый элемент $Z_n$ является классом.

#### Как представлять фактор-группу?

**Определение.** 
    Пусть $(G, \circ), (F, \cdot)$ $-$ группы. Тогда отображение $\varphi : G \to F$ называется гомоморфизмом, если:
    $\forall a, b \in G : \varphi(a \circ b) = \varphi(a) \cdot \varphi(b)$

**Лемма.**
    Если $\varphi : G \to F$ $-$ гомоморфизм, то:

1. $\varphi(e_G) = e_F$
2. $\varphi(a^{-1}) = \varphi(a)^{-1}$

***Доказательство.***
    Докажем 1. $\varphi(e_G e_G) = \varphi(e_G) = \varphi(e_G) \varphi(e_G)$. Умножим на $\varphi(e_G)^{-1}$, 
    тогда $e_F = \varphi(e_G)$. Теперь 2. Заметим, что $\varphi(a a^{-1}) = \varphi(e) = \varphi(a) \varphi(a^{-1}) \Leftrightarrow \varphi(a^{-1}) = \varphi(a)^{-1}$.

**Определение.** 
    Гомоморфизм групп $\varphi : G \to F$ называется изоморфизмом, если $\varphi$ $-$ биекция. 

**Упражнение.**
    $\varphi^{-1} : F \to G$ тоже будет гомоморфизмом.

**Определение.** 
    Группы $G$ и $F$ изоморфны и пишем $G \cong F$, если $\exists \varphi : G \to F$ $-$ изоморфизм.

**Теорема.** 

1. Любая бесконечная циклическая группа $G \cong (\mathbb{Z}, +)$.
2. Любая конечная циклическая группа порядка $n$ $\cong (\mathbb{Z}_n, +)$.

***Доказательство.***
Сначала (a). $G = \langle g \rangle = \{g^m \mid m \in \mathbb{Z} \}$. Тогда определим $\varphi : G \to F$, 
    где $\varphi(g^m) = m$. 

Теперь (b). Мы знаем, что $G = \langle g \rangle = \{g^0, g^1, \dots, g^{n-1}\}$. 
    Положим $\varphi(g^m) = m \pmod{n}$.

**Пример.**
    Возьмем $(\mathbb{R}, +)$ и $(\mathbb{R}_{>0}, \times)$. Построим изоморфизм $\varphi$, такой что 
    $\varphi(x) = e^x$. Тогда $\varphi(x+y)=e^{x+y} = e^x e^y$.